單車行人路奪命 家屬批罰則過輕 現初犯罰2000元再犯囚3月 難告危駕誤殺

【明報專訊】大埔太和邨周日發生兩宗涉及單車的致命交通意外，其中一名15歲少年在邨內行人路騎踏單車時撞倒中年婦人，婦人延至周一不治。有大律師及資深交通警員表示，現時單車撞斃途人，僅可以「鹵莽騎踏單車」或「不小心騎踏單車」提控，首犯罰款2000元。死者丈夫昨向本報表示刑罰過輕，希望當局修例加重罰則。

明報記者 林智傑 張煒明
涉事15歲單車少年未被捕
翻查法例，「鹵莽騎踏單車」首次被定罪，可罰款500元，如隨後再次被定罪，可罰款1000元及監禁3個月。「不小心騎踏單車」被定罪可罰款500元。大律師陸偉雄解釋，香港法例其後更新，所有刑事定罪罰款最低為2000元。他補充，騎踏單車者不可購買第三者保險，一旦被民事索償，騎踏單車者或要自行負責全額賠償。

事發周日晚上8時50分，15歲少年在太和邨新和樓對開行人路騎單車往太和街市方向，至一轉角位轉左，52歲事主蘇花妹剛巧行至，少年欲將單車扭右，惟閃避不及，撞倒迎面而來的蘇婦。蘇婦昏迷被送往威爾斯親王醫院治理，延至周一中午證實死亡。涉事少年至今未被拘捕。

人力推動難控危駕 誤殺門檻高難證明
死者丈夫李先生表示，當時太太剛下樓，詎料被單車撞倒。李先生為地盤吊機司機，太太為家庭主婦，二人育有3名兒子，兩人已成年出外工作，另一兒子正讀中學。對於「單車撞死人」的相關法例罰則，他說「有啲過時，（罰款2000元）太少」，希望當局加重罰則；又表示考慮在警方調查後追究事件。

陸偉雄表示，如有人騎踏單車撞死人，警方不可以「危險駕駛引致他人死亡」控告騎單車者，因根據《道路交通條例》，該罪名必須是駕駛汽車，而汽車必須是機械驅動，人力推動的單車法例不視為汽車。他又說，如「單車撞死人」，警方僅可以《道路交通條例》下「鹵莽騎踏單車」或「不小心騎踏單車」提控。

陸指出，「單車撞死人」難以誤殺提控，因誤殺最高可判終身監禁，門檻較高，要證明有嚴重疏忽行為。他認為鹵莽或不小心騎踏單車刑罰過時，有需要提高罰款及引入監禁式刑罰以收阻嚇作用。

交通警：電動單車是法例另一漏洞
有資深交通警員亦認為有關法例罰則低，「有漏洞」。他又指出，現時一些「兩用」電動單車可以人力或電力推動，經驗車後未能符合法例上的汽車定義，若撞到人亦只能以鹵莽或不小心騎踏單車控告騎踏者，認為是另一個漏洞。

本報記者昨午到太和邨觀察，發現邨內泊有多部單車，居民取單車後，多數推至馬路才騎踏。惟下午4時許，一名男子在邨內取單車後立即騎上並高速駛走，其時旁邊有女子拖着小童走過。近5時，兩名警員到撞死人現場調查，並到附近一間小學檢視閉路電視片段。警方又在邨內張貼告示，呼籲意外目擊者聯絡警方。

管理太和邨的昇捷管理服務有限公司對意外深表難過，對死者家人致以慰問。公司表示太和邨內不准踏單車，邨內長期張貼通告，保安如發現有人在邨內踏單車會即時勸喻。

■明報報料熱線﹕inews@mingpao.com / 9181 4676

RIP
應該要review下
唔睇路行單車徑又仆街
踩單車當自己奧運比賽選手嗰啲又仆街

單車撞死人真係好少見

拎黎撞死黑警

踩開單車，啲仆街當單車徑係行人路，過河時又唔睇清楚有無單車，政府設計單車徑又亂咁黎

仲有D電動

呢個15歲仔應該要坐10年監先岩

告藏有攻擊性咪得

支持踩單車誤撞黑狗

其實係老房錯

應立即收回撞人者間公屋

立即變成
1. 暴動罪
2. 非法集結
3. 管有危險物品
4. 襲警
5. 傷害他人
6. 謀殺
7. 無牌駕駛

應該仲有不過我諗唔到喇

其中一名15歲少年在邨內行人路騎踏單車時撞倒中年婦人

睇內文好唔好 行人路踩單車呀

我諗佢意思應該係啲人亂行單車徑
唔係回應緊樓主

咁行人 行單車徑 導致單車車手炒車
又可以判乜？

叻唔切， 人地話緊另一個問題呀

電動係香港當真係車

可以告危險駕駛

根據《道路交通（交通管制）》條例，任何人不按規定使用單車徑均屬違法，最高可被罰款二千元。

多撚謝

新聞講行人路條友無啦啦講乜撚野單車徑?
離題先仲要屌返我轉頭?
BTW如果D撚樣係單車徑行路阻住晒,我絕對支持你撞死佢罰2000

警察揸車衝向人群點計？

有唔少啦 ，仲要一路有發生，一路都係講個刑罰好低

【埋身擊】踩單車撞死人 僅罰款$500 2013年05月19
家屬控訴法例過時 途人無保障

今次已是三年內第三名市民被單車撞死，在2010年及2011年分別有人在馬鞍山及粉嶺被單車撞死，警方回應時指出，一般會以《道路交通條例》下的「鹵莽或不小心騎踏單車」罪名拘控造成交通意外的單車司機，但記者翻查法例，該兩罪初犯最高刑罰只是500元，連亂拋垃圾或隨地吐痰定額罰款（1,500元）也不如，反映有關罰則過時兼無阻嚇力。

其實可唔可以告誤殺

行人路踩撞死人應該要改例啦
如果單車路撞到人就唔使改

都係行人路撞定單車徑？